#Zbiór przydatnych przepisów i orzeczeń

##1. Gdzie znajdę przepisy istotne z punktu widzenia szczepień?
Oto zestaw przydatnych [aktów prawnych](https://github.com/szanitani/szczepienia/tree/master/Przepisy/Zrodla%20prawa). Należy pamiętać, iż aktualne wersje tych przepisów znajdują się w serwisie [Internetowego Systemu Aktów Prawnych](http://isap.sejm.gov.pl/search.jsp). Doskonały zbiór ujednoliconych przepisów prawnych (kodeksy, postępowanie egzekucyjne) znajduje się w serwisie [gofin.pl](http://www.przepisy.gofin.pl/przepisy.html).

##2. Co to jest CBOSA?
Jest to [Centralna Baza Orzeczeń Sądów Administracyjnych](http://orzeczenia.nsa.gov.pl/cbo/query).

##3. Gdzie znajdę orzeczenia Sądu Najwyższego?
Sąd Najwyższy publikuje swoje prace w [Bazie orzeczeń](http://sn.pl/orzecznictwo/SitePages/Baza%20orzecze%C5%84.aspx).

##4. Gdzie znajdę orzeczenia Trybunału Konstytucyjnego?
TK udostępnia szereg wyszukiwarek ich lista znajduje się [tutaj](http://otk.trybunal.gov.pl/orzeczenia/).

##5. Gdzie znajdę orzeczenia sądów powszechnych?
Do wyszukiwania tych orzeczeń służy [Portal Orzeczeń Sądów Powszechnych](http://orzeczenia.ms.gov.pl/search/advanced).

##6. Chciałbym dodać do repozytorium orzeczenie lub coś zmienić, co powinienem zrobić?
Najprościej skorzystać z narzędzi GitHub czyli zgłosić tzw. *pull request*. Jest również [wątek na forum, przeznaczony do dyskusji o tej sekcji repozytorium](http://szczepienia.org.pl/viewtopic.php?p=174463#174463). Wszelkie cenne uwagi zostaną tutaj wprowadzone.

##7. Jaki jest stan aktualny?
Wszystkie sekcje są w trakcie ciągłego opracowywania. Potrzebne są uzupełniania i uwagi. Trzeba również opracować strukturę orzeczeń. Obecnie wygląda to tak jak wygląda.

##8. Często w treściach są stosowane skrótowce ustaw. Co one oznaczają?
1. u.p.e.a. ustawa o postepowaniu egzekucyjnym w administracji
2. u.z.z. ustawa o zapobieganiu i zwalczaniu
3. r.o.s.o. rozporzadzenie w sprawie obowiazkowych szczepien ochronnych
4. u.p.p. ustawa o prawach pacjenta
5. u.p.i.s. ustawa o panstwowej inspekcji sanitarnej
6. u.z.l. ustawa o zawodzie lekarza
7. u.s.o.z. ustawy o świadczeniach opieki zdrowotnej ﬁnansowanych ze środków publicznych
8. r.z.t.p. rozporządzenia Prezesa Rady Ministrów z dnia 20 czerwca 2002 r. w sprawie „Zasad techniki prawodawczej” (Dz.U. 2002 nr 100 poz. 908)
9. u.p.e. ustawa z dnia 18 września 2001 r. o podpisie elektronicznym (Dz. U. z 2013 r., poz. 262)
10. u.o.d.o. Ustawa z dnia 29 sierpnia 1997 r. o ochronie danych osobowych (Dz.U. 1997 nr 133, poz. 883 z późn. zm.)
11. [k.p.a. Ustawa z dnia 14.06.1960 r. Kodeks postępowania administracyjnego (Dz. U. z 2013 r., poz. 267 z późn. zm.)](http://www.przepisy.gofin.pl/przepisy,4,9,9,240,,20130227,ustawa-z-dnia-14061960-r-kodeks-postepowania.html)
12. [p.p.s.a. Ustawa z dnia 30.08.2002 r. Prawo o postępowaniu przed sądami administracyjnymi (Dz. U. z 2012 r., poz. 270 z późn. zm.)](http://www.przepisy.gofin.pl/przepisy,4,23,60,757,,20120314,ustawa-z-dnia-30082002-r-prawo-o-postepowaniu-przed-sadami.html)

##9. Jak wygląda sytuacja z orzeczeniami przywoływanymi przez organy w swoich pismach?
Organy często wprowadzają rozbudowaną argumentację prawną w oparciu o treść uzasadnień w/w wyroków, jednakże warto podkreślić, że orzeczenia sądowe, w tym uchwały NSA, będąc aktami stosowania prawa, jako takie, nie stanowią źródła prawa. W kwestii analizy samych wskazanych orzeczeń sądów administracyjnych, należy wskazać, że zgodnie z art. 153 ustawy z 30 sierpnia 2002 r. - Prawo o postępowaniu przed sądami administracyjnymi (tj. Dz.U. z 2012 r. poz. 270) ocena prawna i wskazania co do dalszego postępowania wyrażone w orzeczeniu sądu, wiążą w sprawie ten sąd oraz organ, którego działanie, bezczynność lub przewlekłe prowadzenie postępowania było przedmiotem zaskarżenia. Powyższe oznacza, że orzeczenie sądowe jest wiążące dla organów wyłącznie w sprawie, w której zapadło. W konsekwencji nie można bezpośrednio wywodzić swoich praw lub obowiązków z jakiegokolwiek orzeczenia sądu administracyjnego zapadłego w innej sprawie.

Bazując na doktrynie prawa podatkowego per analogiam, wydaje się, że organ wydający interpretacje indywidualne nie powinien pomijać orzecznictwa sądów administracyjnych. Przykładowo organy podatkowe nie mogą w uzasadnieniu swoich decyzji ograniczyć się wyłącznie do stwierdzenia, że orzeczenia sądowe, jakie na poparcie swoich tez powołały w trakcie postępowania, nie wiążą organu w rozpatrywanej sprawie. Powołanie się przez stronę postępowania na konkretne orzeczenie sądu administracyjnego oznacza, że „argumentacja sądu na temat wykładni konkretnego przepisu staje się argumentacją podatnika właśnie w sprawie rozpatrywanej". (B. Cruszczyński [w:] Ordynacja podatkowa, Komentarz, Warszawa 2011, s. 623). W konwencji organ podatkowy, działając zgodnie z wyrażoną w art. 121 ust. 1 Ustawy z 29 sierpnia 1997 r. - Ordynacja podatkowa (t.j. Dz.U. z 2005 r. nr 8, poz. 60 z późn. zm.) zasadą prowadzenia postępowania w sposób budzący zaufanie (przywołując art. 8 KPA), powinien odnieść się do wszystkich argumentów powołanych przez stronę, w tym tych, które zostały powołane przez stronę poprzez odwołanie się do konkretnego wyroku sądu administracyjnego. Należy jeszcze raz podkreślić, że organ nie ma obowiązku stosowania się do oceny prawnej wyrażonej w orzeczeniu sądu administracyjnego, w tym Naczelnego Sądu Administracyjnego, jednak jeżeli oceny tej nie podziela, jest zobowiązany do wyczerpującego przedstawienia argumentów przemawiających przeciwko wykładni zastosowanej przez sąd.

##10. Czy wszystkie orzeczenia sądów administracyjnych są równie istotne?
Nie każde orzeczenie sądowe ma jednakową moc prawną. Wśród orzeczeń Naczelnego Sądu Administracyjnego szczególną pozycję zajmują bowiem uchwały. Rozróżnia się uchwały abstrakcyjne (mające na celu wyjaśnienie przepisów prawnych, których stosowanie wywołało rozbieżności w orzecznictwie sądów administracyjnych) oraz uchwały konkretne (zawierające rozstrzygnięcie zagadnień prawnych budzących poważne wątpliwości w konkretnej sprawie sądowo-administracyjnej). Uchwały zapadają w składzie siedmiu sędziów, całej izby lub w pełnym składzie. Uchwały konkretne są w danej sprawie wiążące. Uchwały zarówno konkretne, jak i abstrakcyjne mają tzw. ogólną moc wiążącą w indywidualnych sprawach, co wyraża się w treści art. 269 ust. 1 ustawy z 30 sierpnia 2002 r. - Prawo o postępowaniu przed sądami administracyjnymi (tj. Dz.U. z 2012 r. poz. 270), zgodnie z którym jeżeli jakikolwiek skład sądu administracyjnego rozpoznający sprawę nie podziela stanowiska zajętego w uchwale składu siedmiu sędziów, całej izby albo w uchwale pełnego składu Naczelnego Sądu Administracyjnego, przedstawia powstałe zagadnienie prawne do rozstrzygnięcia odpowiedniemu składowi.

##11. Co można zarzucić organowi w odpowiedzi na pismo, w którym przywołał orzeczenie?
1.	Brak porównania stanu faktycznego w kontekście przywołanych orzeczeń do aktualnego stanu faktycznego prowadzonej przeciwko stronie sprawie, który to stan faktyczny jest w sposób oczywisty różny.
2.	Powołanie się na akt stosowania prawa czyli wyrok NSA a nie źródło stosowania prawa bez uzasadnienia tożsamości stanu faktycznego, co prowadzi do błędu logicznego na etapie ustalenia znaczenia normy prawnej, wybranej przez Organ do potwierdzenia swojej tezy.
3.	Poprzez powołanie się na akt stosowania prawa obowiązujący w konkretnej sprawie Organ narusza art. 6 KPA w postępowaniu strony, uwzględniając art. 37. ust. 1 Ustawy o Państwowej Inspekcji Sanitarnej.
4.	Nieuzasadnione przypisanie sobie przez Organ upoważnienia do stosowania prawa w zakresie konsekwencji prawnych stanu faktycznego wskazanego w orzeczeniach NSA. Wynikiem tego stosowania prawa jest sformułowanie przez Organ indywidualnych norm prawnych obarczonych błędem na etapie subsumpcji.
5.	Pominięcie nieustalonych przez organ, innych orzeczeń, również mających wpływ na rozpatrzenie przedmiotowej skargi, w tym orzeczeń, niekoniecznie zgodnych z tezami Organu.
6. W związku z powyższymi zarzutami, nie jest możliwe odniesienie się do argumentów organu, których bazą są orzeczenia NSA. W świetle powyższego uznanie przez organ przedmiotowej skargi (jeśli odpowiedź dotyczy skargi) za bezzasadną, nie jest prawidłowo uzasadnione, co narusza art. 238 par. 1 KPA.

##12. Na jakie orzeczenia powołują się organy w swoich pismach?
Jeśli w Twoim piśmie znalazłeś orzeczenie, które nie znajduje się niniejszym repozytorium zgłoś je. Oto link do [orzeczeń przywołanych przez organy](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/przywolane_przez_organy.md). Organy zwykle przywołują treść orzeczeń, wybierając tylko te fragmenty, który im pasują. Bywa, że kawałek dalej w treści orzeczenia znajduje się coś, co całkowicie przeczy tezie organu. Zdarzało się również, że organy przywoływały orzeczenia WSA, które były później uchylane przez NSA. Zawsze warto czytać treść przywoaanych orzeczeń.

##13. Gdzie znajdę orzeczenia przydatne w sprawach pełnomocnictw?
Zdarza się, że organy kwestionują pełnomocnictwo złożone w sposób elektroniczny. Tutaj są [przydatne orzeczenia](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/pelnomocnictwa.md).

##14. Gdzie znajdę orzeczenia przydatne w kwestii wydania decyzji przez organy?
Obecnie część organów 1-ej instancji uważa, że nie prowadzi postępowania wobec rodziców. A te, które tak nie uważają, nadal nie wydają nakazu szczepień w formie decyzji lub postanowienia. Tutaj są [przydatne orzeczenia](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/decyzje.md).

##15. Gdzie znajdę orzeczenia przydatne w kwestii postępowania egzekucyjnego?
Postępowanie egzekucyjne rządzi się swoimi specyficznymi prawami. Stosowanie przepisów wymaga ogromnej wiedzy a na dodatek, wiele kwestii jest regulowanym właśnie aktami stosowania prawa. Tutaj są [przydatne orzeczenia](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/postepowanie_egzekucyjne.md).

##16. Gdzie znajdę orzeczenia przydatne w kwestii doręczania korespondencji?
Wiele błędów w postępowaniu organu wynika z przyjętej elektronicznej ścieżki prawnej. Reguły doręczeń są zawarte w art. 39-49 k.p.a. Tutaj są [przydatne orzeczenia](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/Dostarczanie korespondencji.md).

##17. Gdzie znajdę orzeczenia przydatne w sytuacji wezwania strony do stawienia się w Inspekcji Sanitarnej?
Bywa, że organ wzywa stronę do stawienia się w swojej siedzibie. Spotkania te mają rózny przebieg. Szczegółowo te sytuacje i możliwe dla strony opcje są opisane na forum, a tutaj są [przydatne orzeczenia](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/wezwanie do osobistego stawiennictwa.md).

##18. A orzeczenia w innych grupach spraw np. upomnienia, zażalenia, skargi?
Strukturę trzeba opracować, orzeczenia dodać i poopisywać. Zobaczymy co z tego wyjdzie.

##19. Indeks sygnatur orzeczeń.
- [I OSK 1750/10 - Wyrok NSA z 2011-02-08](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/Dostarczanie korespondencji.md)
- [I OSK 654/11 - Wyrok NSA 2012-04-25](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/decyzje.md)
- [I SA/Wr 703/13 - Wyrok WSA we Wrocławiu z 2013-10-10](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/pelnomocnictwa.md)
- [II FPS 8/09 - Uchwała NSA z 2010-02-15](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/postepowanie_egzekucyjne.md)
- [II FSK 954/11 - Wyrok NSA z 2013-01-18](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/pelnomocnictwa.md)
- [II GSK 1197/14 - Postanowienie NSA 2014-06-04](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/Dostarczanie korespondencji.md)
- [II OSK 2445/10 - Wyrok NSA z 2012-03-02](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/postepowanie_egzekucyjne.md)
- [II OSK 3013/13 - Wyrok NSA z 2015-07-14](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/Dostarczanie korespondencji.md)
- [II OSK 460/10 - Wyrok NSA z 2011-04-05](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/wezwanie do osobistego stawiennictwa.md)
- [II OSK 948/10 - Postanowienie NSA z dnia 2010-08-20](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/decyzje.md)
- [II SA/Gd 170/14 - Wyrok WSA z 2014-11-13](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/pelnomocnictwa.md)
- [II SA/Go 255/15 - Wyrok WSA w Gorzowie Wlkp. z 2015-06-10](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/decyzje.md)
- [II SA/Go 43/13 - Wyrok WSA w Gorzowie Wlkp. z 2013-02-28](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/Dostarczanie korespondencji.md)
- [II SA/Ke 452/10 - Wyrok WSA w Kielcach 2010-11-26](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/postepowanie_egzekucyjne.md)
- [II SA/Ol 158/14 - Wyrok WSA w Olsztynie z 2014-04-02](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/decyzje.md)
- [II SA/Ol 893/11 - Wyrok WSA w Olsztynie z 2011-12-13](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/decyzje.md)
- [II SA/Sz 1223/11 - Wyrok WSA w Szczecinie z 2012-02-01](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/pelnomocnictwa.md)
- [II SA/Wr 844/11 - Wyrok WSA we Wrocławiu z 2012-02-23](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/decyzje.md)
- [II SAB/OI 48/15 - Wyrok WSA w Olsztynie z 2016-03-10](http://orzeczenia.nsa.gov.pl/doc/3E15D9C0C1)
- [IV SA/Po 901/14 - Wyrok WSA w Poznaniu 2015-04-23](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/Dostarczanie korespondencji.md)
- [IV SA/Wa 1616/05 - Wyrok WSA w Warszawie z 2006-03-27](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/decyzje.md)
- [Wyrok Sądu Najwyższego z 10 października 2013 r. (sygn. II UK 104/13)](https://github.com/szanitani/szczepienia/blob/master/Przepisy/Orzeczenia/pelnomocnictwa.md)
